\chapter{Komunikacija}

\section{Kas yra komunikacija?}

\begin{defn}[Komunikacija]
  Keitimasis informacija, idėjomis, nuomonėmis ir jausmais.
\end{defn}

\begin{defn}[Komunikacija]
  Pasikeitimas prasme tarp individų, naudojant bendrą simbolių sistemą.
\end{defn}

\begin{defn}[Komunikacija]
  Keitimasis sukurta/sutvarkyta informacija tarp dviejų ar daugiau
  žmonių, siekiant bendro supratimo.
\end{defn}

\section{Komunikavimo funkcijos}

\begin{description}
  \item[Kontrolė] – ne tik formalūs vadovo paliepimai, bet ir
    šaipimasis iš kolegos. (Mes jam parodom, kaip jis neturėtų daryti.)
  \item[Motyvavimas] – aiškinimas darbuotojams, ką reikia padaryti,
    kaip sekasi vykdyti užduotis ir kaip galima pagerinti darbą,
    jei jis blogesnis nei kolegų. Taip pat motyvacija yra skatinama
    formuluojant konkrečius tikslus, užtikrinant grįžtamąjį ryšį
    bei įtvirtinant pageidaujamas elgesio normas, o visam
    tam komunikavimas yra būtinas.
  \item[Emocinė išraiška] – daugeliui darbuotojų darbo grupė yra
    pirminis socialinio bendravimo šaltinis.
  \item[Informavimas] – žmonėms ir grupėms, norintiems priimti
    sprendimus, informacija yra būtina.
\end{description}

\section{Komunikacijos modelis}

Komunikacijos modelį sudaro:
\begin{enumerate}
  \item komunikacijos šaltinis – tai, kas nori perduoti mintį;
  \item kodavimas – procesas, kurio metu mintis yra užkoduojama
    kokiais nors simboliais, kuriuos galima perduoti (žodžiais,
    judesiais ir panašiai);
  \item pranešimas – užkoduota mintis;
  \item kanalas;
  \item dekodavimas – procesas, kurio metu yra bandoma dekoduoti
    simbolius atgal į mintį;
  \item gavėjas – tai, kam yra skirtas pranešimas;
  \item grįžtamasis ryšys – patikrinimas, ar mums pavyko perduoti
    savo pranešimus taip, kaip buvome sumanę iš pradžių. Grįžtamasis
    ryšys pasako, ar pavyko pasiekti, kad pranešimas būtų suprastas.
\end{enumerate}<++>

\section{Komunikacijos formos}

\begin{description}
  \item[Kalbinė] – tiesioginis bendravimas, grupiniai sprendimai,
    telefoniniai pokalbiai.
  \item[Rašytinė] – korespondencija, ataskaitos, bylos.
  \item[Nežodinė] – mimika, gestai, įvaizdis.
\end{description}

\section{Komunikacijos lygiai}

\begin{description}
  \item[Formali komunikacija] – susijusi su organizacijos struktūra ir
    yra kontroliuojama vadovų. Juda formaliais informacijos kanalais
    – augant organizacijai formalūs kanalai plečiasi.
  \item[Neformali komunikacija] – paprastai nesankcionuota komunikacija
    organizacijos viduje, pavyzdžiui, gandai.
\end{description}

\section{Komunikacija organizacijoje}

\begin{description}
  \item[Vertikali komunikacija] – informacijos perdavimas ir priėmimas
    skirtinguose hierarchijos lygiuose:
    \begin{description}
      \item[iš viršaus į apačią] – paliepimų ir informacijos
        (pavyzdžiui, priminimas apie artėjantį užduoties įvykdymo
        terminą) perdavimas organizacijos nariams (darbuotojams);
      \item[iš apačios į viršų] – perduodamos žinios, pateikiamos idėjos
        ar problemos, kurias reikėtų spręsti.
    \end{description}
  \item[Horizontali komunikacija] – komunikacija tarp įvairių organizacijos
    padalinių, komunikacija viename hierarchiniame lygyje. Horizontalios
    komunikacijos tikslai:
    \begin{itemize}
      \item užduočių koordinavimas;
      \item problemų sprendimas;
      \item konfliktų šalinimas.
    \end{itemize}
\end{description}

\section{Komunikacijos kliūtys}

Vertikali komunikacija iš viršaus į apačią:
\begin{itemize}
  \item nepakankama arba neaiški informacija;
  \item informacijos perteklius;
  \item netinkamas laikas;
  \item iškraipymas ir filtravimas – pavaldinys viršininkui sako tai,
    ką jis jo nuomone nori išgirsti, o ne tai kaip yra iš tikrųjų;
  \item netinkamas priemonių ir kanalų pasirinkimas.
\end{itemize}

Vertikali komunikacija iš apačios į viršų:
\begin{itemize}
  \item rizika;
  \item iškraipymas;
  \item padėties skirtumai.
\end{itemize}

Horizontali komunikacija:
\begin{itemize}
  \item konkurencija;
  \item specializacija;
  \item motyvacijos trūkumas;
  \item fiziniai barjerai.
\end{itemize}

Tarpasmeninė komunikacija:
\begin{itemize}
  \item suvokimo skirtumas;
  \item semantiniai barjerai;
  \item neverbaliniai trikdžiai;
  \item blogas grįžtamasis ryšys.
\end{itemize}

\section{Pagrindiniai pasikeitimo informacija tobulinimo būdai}

\begin{itemize}
  \item Informacijos srauto reguliavimas.
  \item Valdymo veiksniai.
  \item Atgalinio ryšio sistema.
  \item Pasiūlymų surinkimo sistema.
  \item Informaciniai biuleteniai.
  \item Informacinės technologijos tobulinimas.
\end{itemize}
